脫下白衣 BLACK BLOC上前線

脫下白衣 BLACK BLOC上前線

左起︰陳先生、雄仔、傑仔三人均是註冊護士，他們表示即使因抗爭而被釘牌也無悔。圖片經特別處理

【勇武起來】

雄仔（化名）、傑仔（化名）及陳先生（化名），三人上班時穿起制服做白衣天使，下班後化身黑衣人，走到抗爭最前線。逆權運動逾四個月，警方拘捕超過二千人，開實彈槍漸成常態。三人坦言怕死怕被捕，但當看到政府圖以極權手段滅聲、警暴無底線、甚至只有10多歲的學生被捕時，他們決定只要仍有一口氣，會繼續上前線，並會轉守為攻。即使因被捕入罪而被釘牌也無悔。

記者：陳沛冰

雄仔最初只在衝突現場做急救員，到8月5日三罷當日，首次嘗到催淚彈的威力，眼水、鼻水及口水不自控地流，同時又要治理傷者，「點解小朋友為咗香港，咁辛苦都要出嚟？」他決定脫下反光衣換上黑衣，蒙面上前線。「成個社會好多唔公義，尖沙嘴少女被射爆眼，警方唔認錯；我唔想再被中立嘅道德枷鎖困住自己，唔可以救火唔可以掟嘢」。他曾認真衡量護士牌及社會運動的重要性，「諗起孫中山放棄行醫因為要搞革命，做醫護只不過救到一小撮人，我𠵱家出嚟係救緊全香港人。如果因為咁吊銷我護士牌照，我唔後悔，係心甘情願」。

自言懦弱的雄仔，最初在前線只做滅煙隊。隨警暴不斷升級，10.1他首次拿起磚頭，是他第一次有決心將磚頭擲向警方，「局勢惡化係政府同警隊造成，想我哋恐懼，就係咁打係咁拉，但係官逼民反，帶嚟歇斯底里嘅行動」。他指，前線抗爭者只是相應警方的武力，而提升自己的武力；若如外界所指暴力是來自示威者，「應該呢幾個月來已經有警察失去性命」。

兄弟爬山，各自努力，但雄仔認為和理非未盡全力，就像他一位自稱黃絲的好友。「我哋做勇武，付出受傷、被捕、前途；𠵱家已經有人同你擋子彈，叫你唔好食元氣，你都做唔到，我好失望好心悒」。他希望和理非在三罷等行動中「做盡啲」，「10月1日有人中槍，第二日大家好似冇事返工返學，真係好唔logical（合乎邏輯），返工仲有咩意義？」他更不介意政府「助攻」，甚至用緊急法封鎖IG、facebook等，令和理非也變勇武。

相關新聞：1.8萬教職員校友聯署聲援

「我哋係成年人，如果連出嚟保護小朋友嘅勇氣都冇，仲講咩守護香港。」

與雄仔一樣，傑仔由和理非變成勇武的轉捩點，也是8.5三罷及七區集會。當日警方在傑仔居住的區內放催淚彈，他衝前想滅煙，但沒有裝備，走入催淚煙範圍兩、三秒已忍受不住走出來，要急救員幫他洗眼沖皮膚。那種保護不到自己家園的無助，令他認真思考要買一套裝備，「見到好多手足都係學生，好痛心，我哋係成年人，如果連出嚟保護小朋友嘅勇氣都冇，仲講咩守護香港！」

傑仔說，決心走上前線就沒顧慮太多，包括可能因被捕入罪而被釘牌；雖然想到要供養父母及照顧家庭成員，但思前想後，他仍繼續勇武之路，「𠵱家已經開始禁蒙面法，可能以後連遊行集會發聲嘅機會都冇，唔趁𠵱家走出嚟，之後可能唔再有機會」。

為了香港的前途，即使怕死怕被捕，傑仔繼續押下自己前途甚至生命抗爭。9.29他與手足在政總與解放軍總部之間，做傘陣與警方對峙，突然有一粒海綿彈彈殼反彈到他身上，「自己都好驚，嚇到彈起」。警隊瀕臨失控，10.1傑仔也進化至脫下燒焊手套，放下用來淋熄催淚煙的水袋，兩隻手也拿起磚頭，準備當防暴警察推進時還擊。

每次「發夢」後回到家，傑仔身心接近崩潰，「撻落床自然聽到側邊好似有人叫口號，會發噩夢，每晚瞓一、兩個鐘就醒」，但他跟自己說，「呢個運動一定要行落去」。

「如果只為守住個護士牌，我又唔出你又唔出，只會加速呢場運動失敗。」

他認為，香港回歸22年，以往因社會富裕，市民不理政治，「港府、中共喺幕後做緊一啲嘢去限制市民嘅自由，或者官官相衞，發生事冇任何官員需要問責或下台」，積壓下來的民怨至反送中一次過爆發。「呢場運動已經返唔到轉頭，就算政府回應五大訴求，之後一樣可以修訂其他惡法。立呢條例（蒙面法）其實都預咗會濫用呢條法例去騷擾市民，所以更加要企出嚟，唔會因呢條法例而退縮」。

在前線做哨兵及滅煙的陳先生則認為，要提高這場革命逆轉勝的機會，要將最強後盾和理非也變成勇武派。9.29他在前線見到手足的數目明顯減少，因被捕及被檢控的手足不斷增加，他們或要遵守法庭規定，宵禁或禁足示威區。「前線少一個就好少，多一個就好多」，加上警方及示威者的暴力不斷升級，「如果仲畏手畏尾唔參與，只為守住個護士牌，我又唔出你又唔出，只會加速呢場運動失敗，因為再冇得同警察鬥」。

四個月來陳先生沒有忘記上前線的初心，是要對抗不公義的制度。7.21及7.28他在上環最前線，若走慢一步便被速龍制服。多個抗爭日子，若非有「救命遮」，他已被橡膠彈或布袋彈射中。既然上天留下他這個有用之身，他說絕不會退下火線。

相關新聞：過往案例由重案跟進

上一則
上一則
民間記者會：94%受訪者給警隊0分

下一則
下一則
化身家長「助養」仔女

1.8萬教職員校友聯署聲援
過往案例由重案跟進
段爸淚擁學生允成立應變組
由冷漠到折返 同行與否拭目以待
自己文宣自己清
警闖校園公大生轟校長拒譴責
千人中環快閃遊行抗警暴
市民罵「強姦犯」警黃埔拘四人
15歲泳將死因未明已火化
知專生促公開天眼片尋真相
百人上水追思：我哋接佢棒
民間記者會：94%受訪者給警隊0分
化身家長「助養」仔女
警闖產房 孕婦僅穿手術袍
撞人司機破產 擁名錶或涉欺詐
元朗中槍男生出院休養
躁漢闖人鏈𠝹傷教師官接納因害怕而傷人
遭搭肩後揮拳 涉襲警男提堂
旁聽漢稱代何君堯向警鞠躬
撕紙男膝撞守牆人 認罪候判
政府屋邨陰招提名期禁宣傳
遇襲梁凱晴復出：不向惡勢力低頭
前記者挑戰梁福元 冀還權於民
網民籲打工仔戴口罩抗惡法
警長藐視法庭 PPRB：了解中
四商戶收大陸文句勒索信
扣兒童院27日 女童控訴警禁錮
警亂投訴累聯院醫生受欺凌
蘋果：HKmap涉違法須下架
「施政報告播片應諮詢立會」
泛民力阻 內會財會未選出主席
將軍澳站關一周重開
會計師「被聯署」撐警
警署性暴案交投訴課中大女生促獨立調查

有勇無謀遲早出事⋯

講真繼續black bloc只會失去更多手足

如果我地輸左就會失去所有手足